---
title: >-
    ترکیب بند در رثاء سلطان یعقوب
---
# ترکیب بند در رثاء سلطان یعقوب

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چه شد یا رب که خورشید درخشان بر نمی آید</p></div>
<div class="m2"><p>قیامت شد مگر کان ماه تابان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نمی گردد نمایان اختری از برج زیبایی</p></div>
<div class="m2"><p>فروزان اختری از برج احسان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گلی از جویبار زندگانی کس نمی چیند</p></div>
<div class="m2"><p>گیاهی از کنار آب حیوان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نسیم نا امیدی می وزد از گلشن عالم</p></div>
<div class="m2"><p>دم خوش از نهاد نوع انسان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چمن پژمرده و گل خشک و بی جان لاله و نرگس</p></div>
<div class="m2"><p>بجز بوی فنا از نخل ارکان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هوای جانفزا از هیچ گلشن بر نمی خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>غبار هستی از صحرای امکان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نباشد آدمی را چاره جز افتادن و مردن</p></div>
<div class="m2"><p>که می بیند چنین روزی که از جان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز مجلس بر نمی آید صدای مطرب خوشخوان</p></div>
<div class="m2"><p>نوای عندلیب از طرف بستان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>شراب لاله گون ساقی بجام زر نمی ریزد</p></div>
<div class="m2"><p>خروش ارغنون از بزم سلطان بر نمی آید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn10"><p>بنعش آراستند امروز تخت و تاج را بینید</p>
<p>سر تابوت بر افلاک شد معراج را بینید</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که گفت ای آتش جانسوز کاین بی اعتدالی کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز آب زندگانی ساغر جمشید خالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چرا ای باد بر هم می زنی دریای هستی را</p></div>
<div class="m2"><p>دگر گر می توان عالم پر از عقد لآلی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چه رستاخیز بود ای باد کاین بی قوتی کردی</p></div>
<div class="m2"><p>تو دانی بعد ازین اظهار صنع لایزالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دگر ای ماه از بهر که عالم می کنی روشن</p></div>
<div class="m2"><p>چه بدرست این نهان شو از نظر چندی هلالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>عروس دهر چون این بی وفایی کرد با مردم</p></div>
<div class="m2"><p>بیارا خویش را و بعد ازین صاحب جمالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>سزای جام فغفوری نیی ای چرخ دون پرور</p></div>
<div class="m2"><p>شراب تلخ داری جمله در جام سفالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ملالی داشتی تا بود شاه عادلت حامی</p></div>
<div class="m2"><p>چو او رفت از میان انگیز ظلم و بی ملالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بهر روزت یکی در دام می آرد به صد حیلت</p></div>
<div class="m2"><p>کنون بگذار این شیری و یکچندی شغالی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بسی بیداد کردی ای فلک اما نه زین بدتر</p></div>
<div class="m2"><p>بظلم رفته کس دادی نداد و فکر حالی کن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>جهان تاریک شد چشم و چراغ اهل عالم کو</p>
<p>خداوند جهان یعقوب ختم نسل آدم کو</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدود مشعل ماتم فروغ مهر و مه بستند</p></div>
<div class="m2"><p>برای سایه ی شهزادگان چتر سیه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>مگر اقصای عالم کربلا شد در عزای شه</p></div>
<div class="m2"><p>که شیران پرده ی دل بر علمهای سپه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بتخت جم نمیگنجید ذات قهرمان الحق</p></div>
<div class="m2"><p>بعزتخانه ی عرش مجیدش تکیه گه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تعالی الله زهی مشهد که تا این بقعه شد پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>مغان و عابدان درهای دیر و خانقه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بسی شستند دست از جان که در فوت چنین شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر آب شد دلها که بر عمر تبه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>اجل حکمت نمیداند فغان زین دشمن جانی</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد بر سر کار خود از هر جا که ره بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نمیگردند سیر از خون مردم قابضان گل</p></div>
<div class="m2"><p>گدا بودند و همت هم بکار پادشه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بعمر داده راضی باش و ملک جاودان کم جو</p></div>
<div class="m2"><p>که آب زندگانی بر سکندر زین گنه بستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بعشق شاه جان دادند یکسر بنده و آزاد</p></div>
<div class="m2"><p>چه پیمان بوده و کاین راستان کج کله بستند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>شه عالم شد و خیل سپه یکباره با هم برد</p>
<p>مه از افلاک رفت و ثابت و سیاره با هم برد</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>منم یا رب که در خواب آن گل سراب میبینم؟</p></div>
<div class="m2"><p>چه می بینم من بیخود مگر در خواب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چه نخلست این که از پیش نماز خلق میخیزد</p></div>
<div class="m2"><p>چه شمعست اینکه جایش گوشه ی محراب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چه ناهمواریست این، وه که در خیل پریرویان</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران گیسوی پرتاب را بی تاب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>مگر سرو روان بشکست و گل از باغ بیرون شد</p></div>
<div class="m2"><p>که گلگشت پریرویان چنین در خواب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چنان شمعی کزان چشم و چراغ خلق روشن بود</p></div>
<div class="m2"><p>همه شب تا بروزش خفته در مهتاب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>مسیحم همدم دل بود و میمردم چه باشد حال</p></div>
<div class="m2"><p>کنون کاین مشت خون را در کف قصاب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>درین مجلس که از نو چرخ بی بنیاد میسازد</p></div>
<div class="m2"><p>بجای باده خون در ساغراحباب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بطوفان داد عالم را نم پیراهن یوسف</p></div>
<div class="m2"><p>جهان از گریه ی یعقوب در غرقاب میبینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>شهنشاه از جهان بگذشت تاج و تخت بیکس ماند</p></div>
<div class="m2"><p>علی فرمود مجلس خالی از احباب میبینم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>مسیحا گو بماتم چشمه ی خورشید را تر کن</p>
<p>خضر گو آب حیوان را بریز و خاک بر سر کن</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دل پیر و جوان صد پاره سرو و گل چه کار آید</p></div>
<div class="m2"><p>جهان پرآه و افغان ناله ی بلبل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بماتمخانه یی هر خوبرویی موی خود برکند</p></div>
<div class="m2"><p>چرا روید بنفشه دسته ی سنبل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بنای عشق درهم شد چه سود از عشق مهرویان</p></div>
<div class="m2"><p>خم زلف سیاه و حلقه ی کاکل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>گره شد در گلویم های و هوی گریه ای ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>دهانم نوحه بست از تنگ می قلقل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>نمی مانند باقی جزو و کل در عالم فانی</p></div>
<div class="m2"><p>چو باشد اینچنین تعیین جزو و کل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>کجا درمان شود درد اجل پیمانه چون پر شد</p></div>
<div class="m2"><p>چو زور سیل بیش از پیش گردد پل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>سیه پوشد فلک هر شام چند این اطلس گلگون؟</p></div>
<div class="m2"><p>چو ابرش ماند بی صاحب لجام و جل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>خموش ای عندلیب امسال اگر همدرد یارانی</p></div>
<div class="m2"><p>ریاحین سر بسر در خاک، این غلغل چه کار آید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn49"><p>بهاری اینچنین گریان و عالم در پریشانی</p>
<p>سرود نوحه گو، مطرب درین نوروز سلطانی</p></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>کجایی ای فدای جان شیرین جرعه خوارانت</p></div>
<div class="m2"><p>رفیق این سفر ورد و دعای هوشیارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>کجایی ای چو آب زندگانی از میان رفته</p></div>
<div class="m2"><p>همه تشنه بخون یکدگر خنجر گذارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تو رخش عمر ازین آرامگه راندی و از حسرت</p></div>
<div class="m2"><p>بکوه و دشت وحشی و حزین چابک سوارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>مگر آید قیامت ورنه تا زین خواب برخیزی</p></div>
<div class="m2"><p>نمیماند چراغ دیده ی شب زنده دارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>تو آن درد آزموده خسرو صاحبنظر بودی</p></div>
<div class="m2"><p>که دل درد آمدی گاهی بآه دلفگارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>تو بر اوج شرف رفتی و ما چون ذره سرگردان</p></div>
<div class="m2"><p>نه این بود آفتاب من، قرر بی قرارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بسیر آن جهان یا رب چه مشکل آشنا دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>که شد بیگانه در چشم خدا بین گلعذارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>گرفتی دامن مقصود و رفتی از میان بیرون</p></div>
<div class="m2"><p>تو عیش جاودان کردی و در خونابه یارانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بروی مطرب و ساقی کشیده باده ی باقی</p></div>
<div class="m2"><p>غنودی مست و بی پروا زجان افشان یارانت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn59"><p>تو رفتی از نظر اما نمیماند اثر پنهان</p>
<p>حقیقت کار خواهد کرد اگر پیدا اگر پنهان</p></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>زهی هم در جوانی سوی حق آورده روی خود</p></div>
<div class="m2"><p>گذشته در اوان عز و ناز از آرزوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ترا زیبد که عمری با همه کس مهر بنمایی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشیدت نباشد میل دل یکذره سوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>زهی آیینه ی گیتی که در گیتی چو جام جم</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند با وجود سلطنت گرد عدوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>که دارد اینچنین علمی که با آن عشق روزافزون</p></div>
<div class="m2"><p>نگنجد در کفن از غایت شور و غلوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>در آتش تا قیامت همنشینان از دریغ و حیف</p></div>
<div class="m2"><p>تو با خود در بهشتی همچو گل در رنگ بوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>درین عالم کسی به از تو داد عیش و مستی داد؟</p></div>
<div class="m2"><p>در آنجا نیز خواهی همچنان بودن بخوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>غبار هستی از دامن چه مشتاقانه افشاندی</p></div>
<div class="m2"><p>بآب زندگی کردی تو الحق شست و شوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تو آن خورشیدوش بودی که با ذرات خوشنودی</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم نکو دانستی از خلق نکوی خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>فلک بزم ترا دربست اما قدر خود بشکست</p></div>
<div class="m2"><p>کسی هرگز نزد زینگونه سنگی بر سبوی خود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn69"><p>دریغا زود هم با اصل خود پیوست بدر تو</p>
<p>تو در دین بس گران بودی ندانستند قدر تو</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>که دانستی که در دهر این ستم مشهود خواهد شد</p></div>
<div class="m2"><p>فلکرا شاهکاری اینچنین موجود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>باشک آتشین خواهد بدل شد آب حیوانم</p></div>
<div class="m2"><p>سرود نوحه بر جای نوای عود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>لباب جام عشرت دست چون میداد میگفتم</p></div>
<div class="m2"><p>نباید خورد ازین شربت که زهرآلود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>جهان گو تیره شو از آه سرد ما نمیدانی</p></div>
<div class="m2"><p>که چون آتش کنند از هر کناری دود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>زنامقبولی خود دور وحشی شد چنین بهتر</p></div>
<div class="m2"><p>که تا صد سال دیگر همچنان مردود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>بمرگ خویش مشتاقم امان از کس نمیخواهم</p></div>
<div class="m2"><p>چه سود امروز یا فردا که دیر و زود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>بسودای جهان تا میتوانی در مرو آسان</p></div>
<div class="m2"><p>که سودش در زیانست و زبان در سود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>زمان گر بد شود به از حساب صبر چیزی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>نپنداری که او را طالع مسعود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>زبیداد فلک تا کی زهر آب آتش انگیزی</p></div>
<div class="m2"><p>دعایی کن فغانی عاقبت محمود خواهد شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn79"><p>بحمدالله که باز از عدل یعقوبی جهان پر شد</p>
<p>بنای خطبه ی شاهی بنام بایسنغر شد</p></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>الهی نصرتش ده تا زعالم داد بستاند</p></div>
<div class="m2"><p>مراد دل تمام از بنده و آزاد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>زچندین پادشاه نامدار این یک خلف مانده</p></div>
<div class="m2"><p>بماند سالها تا کینه ی اجداد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>چنان عالم گلستان گردد از عدلش که نتواند</p></div>
<div class="m2"><p>کسی برگی گل از کس با دل ناشاد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>خداوندا سلیمانی ده این شاه پریرو را</p></div>
<div class="m2"><p>که کام مور بخشد انتقام از باد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>رسوم نظم عالم بر دل و دستش روان گردان</p></div>
<div class="m2"><p>بهر یک تخته ی تعلیم کز استاد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چنان عدلش شود حامی که وقت رفتن از بستان</p></div>
<div class="m2"><p>صبا را حد آن نبود که از گل زاد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>جواب نامه ی فتحش چو خواند قاصد از دوران</p></div>
<div class="m2"><p>کلید چند گنج و کشور آباد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>چنان یک روی و یکدل ساز با هم مردم عهدش</p></div>
<div class="m2"><p>که کس را فکر آن نبود که از کس داد بستاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>وگر باشد خلافی در میان آن اعتدالش ده</p></div>
<div class="m2"><p>که تاب از آتش و دل سختی از فولاد بستاند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn89"><p>الهی تا جهان باشد خداوند جهان بادا</p>
<p>دلیلش عقل پیر و همدمش بخت جوان بادا</p></div>